\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[spanish,es-tabla]{babel}
% Set page size and margins
% Replace `letterpaper' with `a4paper' for UK/EU standard size
% \usepackage[letterpaper,top=2cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}
\usepackage[a4paper,margin=1in]{geometry}
% Useful packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}

\usepackage{subcaption}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
\usepackage[backend=bibtex]{biblatex}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{float}

\addbibresource{bibliografia.bib}


\begin{document}

% agregamos la caratula
\input{caratula}
\newpage

% agregamos el indice
\tableofcontents
\newpage



\section{Introducción}
El objetivo es introducirse en el diseño, armado, medición y análisis de circuitos amplificadores lineales, teniendo en cuenta las fuentes de error del amplificador operacional real, y como se relacionan con las condiciones de entorno del circuito.

\subsection*{Metodología}

\begin{itemize}
\item[a.] Realizar una sintética introducción teórica. Amplificadores operacionales ideales y reales.
\item[b.] Analizar los circuitos sumadores propuestos, diseñar los circuitos en función del amplificador indicado y las condiciones de entorno. Debe presentar el desarrollo numérico, todos los cálculos analíticos, las mediciones y la simulación en PSPICE.
\item[c.] Analizar las condiciones de operación límite para el caso 1.A y 1.B en función de los errores del amplificador elegido y las condiciones de entorno.
\item[d.] Armar el circuito y hacer las mediciones en laboratorio.
\item[e.] Finalmente comparar los valores calculados, simulados y medidos, y extraer conclusiones cerca de las diferencias. Analizar las causas.
\end{itemize}



\input{analisis}
\newpage

\input{caso1a}
\newpage

\input{caso1b}
\newpage
 


\end{document}
